這部偉大的Ａ片，證明偉大科技來自你我的獸性

日本算是地球上的 AV（成人影片）大國。說到日本的 AV 歷史，日本第一部成人錄影帶是 1981 年的《OL 小縫縫白書．成熟的祕密花園》（OLワレメ白書・熟した秘園），至今其實不過三十多年。但真正引爆日本 AV 風潮的傳奇作品，則不得不提隔年的《洗衣店阿健》（洗濯屋ケンちゃん）。

《洗衣店阿健》不只是一部 A 片，它創下了傳說、帶動了產業發展、改變了科技歷史，以我們台灣人熟悉的說法——它是「一部成功的文創產品」。

五〇年代，電視機正式進入日本市場，但當時的電視仍然屬於有錢人才有資格購買的奢侈設備，一直得等到 1958 年的當今天皇成婚大典，在政府的推廣與民間企業技術的成熟下，民眾開始購入降價的國產電視機，才讓電視機的市場佔有率漸漸擴大，最後成了日本「家庭必備三神器（黑白電視機、洗衣機、電冰箱）」之一。

但換個角度看，錄影帶播放機就沒有這樣的好運氣。八〇年代初，一台動輒單價 20~30 萬日圓的播放機，約莫等於上班族一個月的薪水（1982 年日本上班族平均月薪為 273,208 日圓），對於一般家庭而言，也不是生活上的必需品。而購買錄影帶播放機的顧客越少，對於影視產業而言，專門製作錄影帶內容的必要性也就越低。這種惡性循環，讓八〇年代初期的錄影帶播放機銷售市場，僅佔全日本家庭消費的 1%。很難想像，日後日本會成為全世界錄影帶生產市佔率幾近 100% 的國家，更別提八〇年代後期，在日本掀起的恐怖電影家庭錄影帶風潮。

這一切，都要感謝這部 1982 年誕生的 A 片《洗衣店阿健》。

當《洗衣店阿健》上市後，全日本一半的國民們都激動了。大家瘋狂地湧入電器街，掏出自己一個月的薪水，購買錄影帶播放機。當然，還得從「神秘管道」買一片《洗衣店阿健》回家。今晚沒有男性會寂寞了。

當時一片《洗衣店阿健》影帶的價格高達 1 到 2 萬日圓，很微妙地，這剛好與當時夜裡尋歡的夜渡資價格相符。這奇妙的巧合，或許正是讓顧客正視錄影帶存在必要的關鍵：你可以用一萬圓享受美好的一夜——或是用一萬圓享受美好的無數夜晚。在此之前，錄影帶這項科技最大的特徵「重複收看」，在錄影帶播放機不普及、而可錄影的錄放影機更加乏人問津的時代，廣大的消費者並未意識到錄影帶勝過電視轉播的這項好處。但還好有《洗衣店阿健》，男人們的性慾被喚醒了，想看就看、看完再看，你的慾望因為這台黑色盒子而充分地被解放了。

《洗衣店阿健》的劇情對現代觀眾來說，自然有點平淡。但如今觀之，也格外有趣，甚至感到一點刺激。劇情敘述一位洗衣店店員阿健，每天跑遍街頭巷尾，向顧客收取盥洗衣物。有天他發現一位芳心寂寞的少婦（事實上是小三），正在晾一件上頭「因為芳心寂寞」而有奇妙污漬的床單，色心大起的阿健表示，「我知道怎麼清洗這種污漬喔！」（我看你是想製造污漬吧），聊著聊著，兩人情投意合，遂決定隔日出外野餐。結果隔天兩人就在光天化日之下，來了整套「野餐」。

《洗衣店阿健》會如此經典，在於這是一部充滿「熱血」的 A 片。熱血，不只來自男女演員的賣力演出，更來自於製作群令人敬佩的野心：他們想要將這部 A 片輸出到歐美市場，讓海外瞧瞧日本男兒的「血氣方剛」。為此，這部影片完全沒有遮掩：沒有任何馬賽克、還正面拍攝各種角度的進入畫面。《洗衣店阿健》 這部所謂的「裏錄影帶」（裏ビデオ），等於是正面挑戰當時的日本法規，當時日本警察機關對於露毛的寫真或影片，採取嚴格的管制與取締措施，更別提《洗衣店阿健》根本是一片光溜溜。於是很不幸地，《洗衣店阿健》的製作團隊與男主角「阿健先生」，在這部 A 片上市後，也因為散布猥褻物的原因被求處刑責。

但對觀眾來說，《洗衣店阿健》拓展了他們的視野。來自祖國的阿健，展現了不輸歐美巨砲的武士刀，在風光明媚的海埔新生地上（據信，此處就是後來的迪士尼樂園所在地），與這位至今仍然沒人知道姓名的女優大戰了三百回合。無碼、野砲、還有小三因為寂寞而自慰的橋段，從內容與刺激度上都震撼了觀眾，與當時尚未成形的 A 片產業。不僅如此，據 AV 女優松本瑪麗娜（松本まりな）所說：「當年我是看了《洗衣店阿健》 ，才知道做愛可以有這些花招，當時身邊根本沒有任何範本。」《洗衣店阿健》甚至成了改善夫妻僵化性模式的教科書：民眾開始從 A 片中學習性技巧。

想看，又買不到，得透過秘密管道才能取得。這種遊走在法律邊緣的行為，讓購買《洗衣店阿健》這件事本身就充滿一種犯罪的快感。買得到《洗衣店阿健》，就代表你有人脈、消息夠靈通。據說《洗衣店阿健》共銷售了十萬支以上的數量，也就是說，錄影帶播放機最少也因為《洗衣店阿健》的緣故，多了近十萬台的銷售量。

雞犬升天，《洗衣店阿健》不但帶動了錄影帶播放機的銷售風潮，更重要的是，阿健也為另一場戰爭劃下了休止符的先兆：錄影帶的 VHS 與 Beta（台灣俗稱大帶與小帶）兩種格式之戰，因為《洗衣店阿健》以 VHS 規格發售，而一時間連帶地讓 VHS 錄放影機的銷量隨之大增。事實上原本主導 Beta 規格的 SONY，一開始就禁止 A 片廠商使用 Beta 格式，所以阿健其實是 SONY 白白奉送給 VHS 陣營的一份「大禮」。日後的 A 片產業，大量地透過 VHS 發行作品。最終，錄影帶格式戰爭，就以 VHS 獨霸 20 年的結果作收。

「科技，始終來自於人性」，聽完了《洗衣店阿健》的故事，你或許又將學到一件事——這句話應當被好好修正：「成功的科技，始終來自於獸性。」

原來sony玩自家格式慘敗係由咁耐以前開始決定

咸帶都要作編論文黎吹奏

VHS贏betamax簡直劣幣驅逐良幣 VHS d畫質差到

套片名竟然係條仔

證明你只識睇少AV文化

打破框框
用 linux

買得到《洗衣店阿健》，就代表你有人脈、消息夠靈通。
每個男人身邊都有個好巴打

我們是朋友巴.JPG